\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}

Ce projet de TER a eu pour objectifs de s'intéresser aux attaques HTTPS, un protocole majoritairement utilisé de nos jours, développé en 1994 par Netscape. HTTPS est l'acronyme pour Hypertext Transfer Protocol over SSL. Il utilise le protocole HTTP, protocole de transfert hypertexte, ainsi qu'une couche de sécurisation. Cette couche est utilisée pour la confidentialité, l'intégrité et l'authentification du flux de données grâce aux protocoles SSL et TLS.

Le HTTPS permet à un visiteur de vérifier l'authenticité du site web qu'il visite grâce à un certificat d'authentification émis par une autorité tierce, réputée et de confiance. Théoriquement, il garantit la confidentialité et l'intégrité des données envoyées par l'utilisateur et reçues par le serveur. Dans un premier temps, les sites internet ont appliqué ce protocole seulement à des parties de leurs sites, par exemple pour le POST d'un formulaire. De nos jours, la majorité des sites proposant un accès restreint utilisent le HTTPS sur tout le site.

SSL et TLS sont deux protocoles cryptographiques utilisés dans la majorité des connexions sécurisées. Que ce soit pour l'accès à un serveur web via HTTPS, ou encore un envoi vers un serveur mail avec STARTTLS. SSL n'est cependant plus utilisé de nos jours, principalement à cause de l'attaque \hyperref[sec:poodle]{POODLE} qui a montrée des vulnérabilités critiques dans son implémentation en 2014. Depuis, le protocole TLS remplace ce dernier.

TLS utilise un schéma standard pour sécuriser une connexion :

\begin{itemize}
    \item Le client envoie une requête au serveur stipulant qu'il veut se connecter avec TLS.
    \item Un premier échange est fait pour décider de certains paramètres à utiliser pour la communication (chiffrement, fonction de hachage...).
    \item Le serveur fournit un certificat au client pour lui prouver son identité.
    \item Une fois l'identité confirmée par le client, les deux parties peuvent maintenant générer un secret commun, par exemple avec le chiffrement Diffie-Hellman. Ce secret partagé formera la clef de session.
    \item Grâce à cette clef de session, le client et le serveur peuvent maintenant communiquer de manière chiffrée et authentifiée en utilisant un chiffrement symétrique.
\end{itemize}

Malgré l'apparente sécurité du protocole TLS, il existe une multitude de points d'entrées qu'un attaquant peut utiliser pour récupérer une clef de session, ou usurper une connexion. Le but n'est généralement pas de chercher à casser RSA ou un autre chiffrement cryptographique. On va plutôt s'attaquer à certains détails de la communication, et failles dans la manière dont est gérée ces protocoles en pratique par les clients et les serveurs. Par exemple, l'attaque \hyperref[sec:poodle]{POODLE} utilise une faille dans la gestion de ces protocoles pour forcer les serveurs à sécuriser la connexion via SSL, au lieu de TLS, affaiblissant grandement la communication.

Au lieu de chercher à casser le chiffrement en son coeur, on va ainsi gratter tous les détails autour de l'implémentation qui peuvent permettre à un attaquant d'arriver à ses fins.

Dans ce rapport, nous proposons d'abord en première partie un état de l'art sur les principales attaques sur SSL et TLS, vues au cours des 15 dernières années. Puis nous aborderons l'essentiel de notre travail : une implémentation de plusieurs de ces attaques au travers de preuves de concepts (PoC). Ces PoC sont épurées dans le sens où les détails de l'attaque sont laissés de côté pour montrer le fonctionnement brut. Elles sont présentées sur des machines virtuelles, et sont accessibles pour n'importe qui voudrait les tester via un dépôt sur la plate-forme github : \url{https://github.com/t00sh/mastercsi-ter/}.

Nous aborderons donc trois versions de l'attaque SSLStrip, celle présentée en 2009 par Moxie Marlinspike, une extension pensée par LeonardoNve en 2014, et une dernière proposée par Jose Selvi en 2014. Puis, nous nous intéresserons à l'attaque HTTPS Interception.
